# SpringMVC

## 1. Spring与Web环境集成

我们以前使用Servlet作为控制层和web交互

### 1.1 ApplicationContext应用上下文获取方式

我们以前使用Servlet作为控制层和web交互，在Servlet中加载配置文件、创建容器、获取对象。应用上下文对象是通过new ClasspathXmlApplicationContext(spring配置文件) 方式获取的，但是每次从容器中获得Bean时都要编写new ClasspathXmlApplicationContext(spring配置文件) ，这样的弊端是**配置文件加载多次**(每一个servlet中都要加载配置文件，创建应用上下文对象)，**应用上下文对象创建多次**。

在Web项目中，可以使用**ServletContextListener**监听Web应用的启动，我们可以在Web应用启动时，就加载Spring的配置文件，创建应用上下文对象ApplicationContext，在将其存储到最大的域**ServletContext**域中，这样就可以在任意位置从域中获得应用上下文ApplicationContext对象了。

### 1.2 Spring提供获取应用上下文的工具

上面的分析不用手动实现，Spring提供了一个监听器ContextLoaderListener就是对上述功能的封装，该监听器内部加载Spring配置文件，创建应用上下文对象，并存储到ServletContext域中，提供了一个客户端工具WebApplicationContextUtils供使用者获得应用上下文对象。

所以我们需要做的只有两件事：

①在web.xml中配置ContextLoaderListener监听器

​		spring提供了监听器，如果我们要使用就需要在web.xml配置文件中配置监听，而且监听器的全包名也需要使用spring-web里面的监听器的全包名     

​		ContextLoaderListener这个监听器是被spring封装到spring-web这个包里面，所以需要导入spring-web坐标）

②使用WebApplicationContextUtils获得应用上下文对象ApplicationContext

### 1.3 导入Spring集成web的坐标

```xml
<dependency>
    <groupId>org.springframework</groupId>
    <artifactId>spring-web</artifactId>
    <version>5.0.5.RELEASE</version>
</dependency>
```

### 1.4 配置ContextLoaderListener监听器

```xml
<!--全局参数-->
<context-param>
    <param-name>contextConfigLocation</param-name>
    <param-value>classpath:applicationContext.xml</param-value>
</context-param>

<!--Spring的监听器-->
<listener>
	<listener-class>
       org.springframework.web.context.ContextLoaderListener
   </listener-class>
 </listener>
```

### 1.5 通过工具获得应用上下文对象

```java
ApplicationContext applicationContext =    
    WebApplicationContextUtils.getWebApplicationContext(servletContext);
    Object obj = applicationContext.getBean("id");
```

**知识要点**

Spring集成web环境步骤

​      ①配置ContextLoaderListener监听器

​      ②使用WebApplicationContextUtils获得应用上下文

## 2. SpringMVC的简介

### 2.1 SpringMVC概述

SpringMVC 是一种**基于 Java 的实现 MVC 设计模型**的请求驱动类型的轻量级 Web 框架，属于SpringFrameWork 的后续产品，已经融合在 Spring Web Flow 中。

M:model 主要用于数据封装和业务逻辑处理

V:view  主要用于数据的展示

C:Controller 控制器，分发和指派的工作

SpringMVC 已经成为目前最主流的MVC框架之一，并且随着Spring3.0 的发布，全面超越 Struts2，成为最优秀的 MVC 框架。它通过一套注解，让一个简单的 Java 类成为处理请求的控制器，而无须实现任何接口。同时它还支持 RESTful 编程风格的请求。

![](D:\黑马\框架\(05)springmvc-day01\01-springmvc快速入门、组件解析\笔记\img\图片5.png)

框架对共有行为进行了封装实现，一般被称为前端控制器，不同的框架充当前端控制器的技术不一样,springMVC使用前端控制器DispatcherServlet(本质是servlet,里面有复杂的逻辑代码,完成共有行为的封装), Struts2使用的式Filter,私有行为需要我们自己写

### 2.3 SpringMVC快速入门

需求：客户端发起请求，服务器端接收请求，执行逻辑并进行视图跳转。

**开发步骤**

①导入SpringMVC相关坐标

​		需要使用前端控制器,前端控制器是SpringMvc的核心，所以需要导包

②配置SpringMVC核心控制器DispathcerServlet

​		Spring已经提供好了前端控制器DispatcherServlet,因为是servlet,所以需要配置后才能使用.DispathcerServlet就是前端控制器

​		配置的内容有对象的创建时机,资源的访问路径还有spring-mvc核心配置文件

③创建Controller类和视图页面

​		就是一个类,需要将类放到容器当中,使用spring的注解@Controller

④使用注解配置Controller类中业务方法的映射地址

​		Controller这个类中有很多方法,需要配置映射地址才能知道是哪一个方法

⑤配置SpringMVC核心文件 spring-mvc.xml

​			目前配置的作用就是完成组件扫描

⑥客户端发起请求测试

**代码实现**

①导入Spring和SpringMVC的坐标、导入Servlet和Jsp的坐标

```xml
 <!--Spring坐标-->
 <dependency>
     <groupId>org.springframework</groupId>
     <artifactId>spring-context</artifactId>
     <version>5.0.5.RELEASE</version>
 </dependency>

 <!--SpringMVC坐标-->
 <dependency>
     <groupId>org.springframework</groupId>
     <artifactId>spring-webmvc</artifactId>
     <version>5.0.5.RELEASE</version>
 </dependency>

<!--Servlet坐标-->
<dependency>
    <groupId>javax.servlet</groupId>
    <artifactId>servlet-api</artifactId>
    <version>2.5</version>
</dependency>

<!--Jsp坐标-->
<dependency>
    <groupId>javax.servlet.jsp</groupId>
    <artifactId>jsp-api</artifactId>
    <version>2.0</version>
</dependency>
```

②在web.xml配置SpringMVC的核心控制器

前端控制器的配置如下：

```xml
<!--配饰SpringMVC的前端控制器-->
<servlet>
    <servlet-name>DispatcherServlet</servlet-name>
    <servlet-class>org.springframework.web.servlet.DispatcherServlet</servlet-class>  
    <!--Servlet的初始化参数-->
    <init-param>
        <param-name>contextConfigLocation</param-name>
        <param-value>classpath:spring-mvc.xml</param-value>
    </init-param>
    <!--配置1表示服务器启动就加载Servlet创建对象，不配置的话就第一次访问的时候创建对象-->
	<load-on-startup>1</load-on-startup>
</servlet>
<!--配置前端控制器的映射地址-->
<servlet-mapping>   
    <servlet-name>DispatcherServlet</servlet-name>
    <!--配置/表示所有请求都要去找前端过滤器、配置*.xxx表示资源的扩展名为xxx时才走Servlet-->
    <url-pattern>/</url-pattern>
</servlet-mapping>

```

③创建Controller和业务方法

```java
public class QuickController {
	public String quickMethod(){
		System.out.println("quickMethod running.....");
		return "index";
	}
}
```

③创建视图页面index.jsp

```jsp
<html>
<body>
    <h2>Hello SpringMVC!</h2>
</body>
</html>
```

④配置注解

```java
@Controller
public class QuickController {
	@RequestMapping("/quick")
	public String quickMethod(){
		System.out.println("quickMethod running.....");
			return "index";
	}
}
```

⑤创建spring-mvc.xml

```xml
<beans xmlns="http://www.springframework.org/schema/beans"  
    xmlns:mvc="http://www.springframework.org/schema/mvc"
    xmlns:context="http://www.springframework.org/schema/context" 
    xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.springframework.org/schema/beans 
    http://www.springframework.org/schema/beans/spring-beans.xsd 
    http://www.springframework.org/schema/mvc   
    http://www.springframework.org/schema/mvc/spring-mvc.xsd  
    http://www.springframework.org/schema/context   
    http://www.springframework.org/schema/context/spring-context.xsd">
    <!--配置注解扫描-->
    <context:component-scan base-package="com.itheima"/>
</beans>
```

⑥访问测试地址

```xml
http://localhost:8080/itheima_springmvc1/quick 
```

控制台打印

![](E:/01_notes/04_SSM框架/(05)springmvc-day01/01-springmvc快速入门、组件解析/笔记/img/图片1.png)

页面显示

![1550741609792](E:/01_notes/04_SSM框架/(05)springmvc-day01/01-springmvc快速入门、组件解析/笔记/img/图片2.png)

### 2.3 SpringMVC流程图示

![1550741658405](E:/01_notes/04_SSM框架/(05)springmvc-day01/01-springmvc快速入门、组件解析/笔记/img/图片3.png)

### 2.4 知识要点

SpringMVC的开发步骤 

   ①导入SpringMVC相关坐标

   ②配置SpringMVC核心控制器DispathcerServlet

   ③创建Controller类和视图页面

   ④使用注解配置Controller类中业务方法的映射地址

   ⑤配置SpringMVC核心文件 spring-mvc.xml

   ⑥客户端发起请求测试



## 3. SpringMVC的组件解析

### 3.1 SpringMVC的执行流程

![1550741934406](E:/01_notes/04_SSM框架/(05)springmvc-day01/01-springmvc快速入门、组件解析/笔记/img/图片4.png)



DispatcherServlet前端控制器,完成组件的调度工作,由其它的组件完成相应的工作

①用户发送请求至前端控制器DispatcherServlet。

②DispatcherServlet收到请求调用HandlerMapping处理器映射器。

​			HandlerMapping处理器映射器负责对请求进行解析,知道最终需要去找谁,该处理器返回的是一串资源的地址,还有执行顺序,是一个链(HandleExecutionChain)

③处理器映射器找到具体的处理器(可以根据xml配置、注解进行查找)，生成处理器对象及处理器拦截器(如果有则生成)一并返回给DispatcherServlet。

④DispatcherServlet调用HandlerAdapter处理器适配器。

⑤HandlerAdapter经过适配调用具体的处理器(Controller，也叫后端控制器)。

⑥Controller执行完成返回ModelAndView。

⑦HandlerAdapter将controller执行结果ModelAndView返回给DispatcherServlet。

⑧DispatcherServlet将ModelAndView传给ViewReslover视图解析器。

⑨ViewReslover解析后返回具体View。

⑩DispatcherServlet根据View进行渲染视图（即将模型数据填充至视图中）。DispatcherServlet响应用户。

### 3.2 SpringMVC组件解析

1. **前端控制器：DispatcherServlet**

​    用户请求到达前端控制器，它就相当于 MVC 模式中的 C，DispatcherServlet 是整个流程控制的中心，由它调用其它组件处理用户的请求，DispatcherServlet 的存在降低了组件之间的耦合性。

2. **处理器映射器：HandlerMapping**

​    HandlerMapping 负责根据用户请求找到 Handler 即处理器，SpringMVC 提供了不同的映射器实现不同的映射方式，例如：配置文件方式，实现接口方式，注解方式等。

3. **处理器适配器：HandlerAdapter**

​    通过 HandlerAdapter 对处理器进行执行，这是适配器模式的应用，通过扩展适配器可以对更多类型的处理器进行执行。

4. **处理器：Handler**

​    它就是我们开发中要编写的具体业务控制器。由 DispatcherServlet 把用户请求转发到 Handler。由Handler 对具体的用户请求进行处理。

5. **视图解析器：View Resolver**

​    View Resolver 负责将处理结果生成 View 视图，View Resolver 首先根据逻辑视图名解析成物理视图名，即具体的页面地址，再生成 View 视图对象，最后对 View 进行渲染将处理结果通过页面展示给用户。

6. **视图：View**

​    SpringMVC 框架提供了很多的 View 视图类型的支持，包括：jstlView、freemarkerView、pdfView等。最常用的视图就是 jsp。一般情况下需要通过页面标签或页面模版技术将模型数据通过页面展示给用户，需要由程序员根据业务需求开发具体的页面

### 3.3 SpringMVC注解解析

@RequestMapping

作用：用于建立请求 URL 和处理请求方法之间的对应关系(请求的虚拟地址和方法之间的一个映射)

位置：

​      类上，请求URL 的第一级访问目录。此处不写的话，就相当于应用的根目录(用于分模块例如/user表示是user模块下的)

​      方法上，请求 URL 的第二级访问目录，与类上的使用@ReqquestMapping标注的一级目录一起组成访问虚拟路径

属性：

​      value：用于指定请求的URL。如果只有一个属性value可以省略。它和path属性的作用是一样的

​      method：用于指定请求的方式

​      params：用于指定限制请求参数的条件(意思就是访问的时候必须携带什么参数或者不能是什么参数)。它支持简单的表达式。要求请求参数的key和value必须和配置的一模一样

例如：

​      params = {"accountName"}，表示请求参数必须有accountName

​      params = {"moeny!100"}，表示请求参数中money不能是100

1.mvc命名空间引入

```xml
命名空间：xmlns:context="http://www.springframework.org/schema/context"
        xmlns:mvc="http://www.springframework.org/schema/mvc"
约束地址：http://www.springframework.org/schema/context
        http://www.springframework.org/schema/context/spring-context.xsd
        http://www.springframework.org/schema/mvc 
        http://www.springframework.org/schema/mvc/spring-mvc.xsd
```

2.组件扫描

SpringMVC基于Spring容器，所以在进行SpringMVC操作时，需要将Controller存储到Spring容器中，如果使用@Controller注解标注的话，就需要使用<context:component-scan base-package=“com.itheima.controller"/>进行组件扫描。

### 3.4 SpringMVC的XML配置解析

SpringMVC有默认组件配置，默认组件都是在DispatcherServlet.properties配置文件中配置的，该配置文件地址org/springframework/web/servlet/DispatcherServlet.properties，该文件中配置了默认的视图解析器，如下：

```properties
org.springframework.web.servlet.ViewResolver=org.springframework.web.servlet.view.InternalResourceViewResolver
```

翻看该解析器源码，可以看到该解析器的默认设置，如下：

```properties
REDIRECT_URL_PREFIX = "redirect:"  --重定向前缀
FORWARD_URL_PREFIX = "forward:"    --转发前缀（默认值）
prefix = "";     --视图名称前缀
suffix = "";     --视图名称后缀
```

1. 视图解析器

我们可以通过属性注入的方式修改视图的的前后缀

```xml
<!--配置内部资源视图解析器-->
<bean class="org.springframework.web.servlet.view.InternalResourceViewResolver">
  <property name="prefix" value="/WEB-INF/views/"></property>
  <property name="suffix" value=".jsp"></property>
</bean>
```

### 3.5 知识要点

**SpringMVC的相关组件** 

- 前端控制器：DispatcherServlet


- 处理器映射器：HandlerMapping


- 处理器适配器：HandlerAdapter


- 处理器：Handler


- 视图解析器：View Resolver


- 视图：View


**SpringMVC的注解和配置** 

- 请求映射注解：@RequestMapping


- 视图解析器配置：

  ​		REDIRECT_URL_PREFIX = "redirect:"  

  ​		FORWARD_URL_PREFIX = "forward:"    

  ​		prefix = "";     

  ​		suffix = "";     



## 4 SpringMVC的数据响应

### 4.1 SpringMVC的数据响应-数据响应方式

1)页面跳转

- 直接返回字符串


- 通过ModelAndView对象返回


2） 回写数据 

- 直接返回字符串


- 返回对象或集合    


### 4.2 SpringMVC的数据响应-页面跳转-返回字符串形式

![](E:/01_notes/04_SSM框架/(06)springmvc-day02/02-SpringMVC的请求和响应/笔记/img/1.jpg)



WEB-INF是受保护的，外界不能直接访问，转发可以访问，重定向不能访问

### 4.3 SpringMVC的数据响应-页面跳转-返回ModelAndView形式1

在Controller中方法返回ModelAndView对象，并且设置视图名称

```java
@RequestMapping(value="/quick2")
public ModelAndView save2(){
    /*
            Model:模型 作用封装数据
            View：视图 作用展示数据
         */
    ModelAndView modelAndView = new ModelAndView();
    //设置模型数据
    modelAndView.addObject("username","example");
    
    //设置视图名称
    modelAndView.setViewName("success");

    return modelAndView;
}
```

### 4.4 SpringMVC的数据响应-页面跳转-返回ModelAndView形式2

在Controller中方法形参上直接声明ModelAndView，无需在方法中自己创建，在方法中直接使用该对象设置视图，同样可以跳转页面

```java
@RequestMapping(value="/quick3")
public ModelAndView save3(ModelAndView modelAndView){
    
    modelAndView.addObject("username","example");
    modelAndView.setViewName("success");
    
    return modelAndView;
}

@RequestMapping(value="/quick4")
public String save4(Model model){
    
    model.addAttribute("username","example");
    
    return "success";
}
```

### 4.5 SpringMVC的数据响应-页面跳转-返回ModelAndView3

在Controller方法的形参上可以直接使用原生的HttpServeltRequest对象，只需声明即可

```java
@RequestMapping(value="/quick5")
public String save5(HttpServletRequest request){
    
    request.setAttribute("username","example");
    
    return "success";
}
```

### 4.6 SpringMVC的数据响应-回写数据-直接回写字符串

- 通过SpringMVC框架注入的response对象，使用response.getWriter().print(“hello world”) 回写数据，此时不需要视图跳转，业务方法返回值为void。


- 将需要回写的字符串直接返回，但此时需要通过@ResponseBody注解告知SpringMVC框架，方法返回的字符串不是跳转是直接在http响应体中返回

  @RequestBody这个注解的作用是不跳转，将返回值打印到页面

```java
@RequestMapping(value="/quick7")
@ResponseBody  //告知SpringMVC框架 不进行视图跳转 直接进行数据响应
public String save7() throws IOException {
    return "hello example";
}

@RequestMapping(value="/quick6")
public void save6(HttpServletResponse response) throws IOException {
    response.getWriter().print("hello example");
}
```

### 4.7 SpringMVC的数据响应-回写数据-直接回写json格式字符串

```java
@RequestMapping(value="/quick8")
@ResponseBody
public String save8() throws IOException {
    return "{\"username\":\"zhangsan\",\"age\":18}";
}
```

手动拼接json格式字符串的方式很麻烦，开发中往往要将复杂的java对象转换成json格式的字符串，我们可以使用web阶段学习过的json转换工具jackson进行转换,通过jackson转换json格式字符串，回写字符串

```java
@RequestMapping(value="/quick9")
@ResponseBody
public String save9() throws IOException {
    User user = new User();
    user.setUsername("lisi");
    user.setAge(30);
    
    //使用json的转换工具将对象转换成json格式字符串在返回
    ObjectMapper objectMapper = new ObjectMapper();
    String json = objectMapper.writeValueAsString(user);

    return json;
}
```

### 4.8 SpringMVC的数据响应-回写数据-返回对象或集合

在4.7中下面的代码每次将对象转json字符串都会重复使用，springmvc提供了一个功能，来完成对象转json字符串,但是我们需要在配置文件里面配置，告诉springmvc，让它来转

```java
//使用json的转换工具将对象转换成json格式字符串在返回
ObjectMapper objectMapper = new ObjectMapper();
String json = objectMapper.writeValueAsString(user);
```

通过SpringMVC帮助我们对对象或集合进行json字符串的转换并回写，为处理器适配器配置消息转换参数，指定使用jackson进行对象或集合的转换，因此需要在spring-mvc.xml中进行如下配置：

处理器适配器去调用Controller

```xml
<!--配置RequestMappingHandlerAdapter处理器适配器，并制定Json转换器-->
<bean class="org.springframework.web.servlet.mvc.method.annotation.RequestMappingHandlerAdapter">
    <property name="messageConverters">
        <list>
            <bean class="org.springframework.http.converter.json.MappingJackson2HttpMessageConverter"/>
        </list>
    </property>
</bean>
```

```java
@RequestMapping(value="/quick10")
@ResponseBody
//期望SpringMVC自动将User转换成json格式的字符串
public User save10() throws IOException {
    User user = new User();
    user.setUsername("lisi2");
    user.setAge(32);
    return user;
}
```

### 4.9-SpringMVC的数据响应-回写数据-返回对象或集合2

在方法上添加@ResponseBody就可以返回json格式的字符串，但是这样配置比较麻烦，配置的代码比较多，因此，我们可以使用mvc的注解驱动代替上述配置

```xml
<mvc:annotation-driven/>
```

在 SpringMVC 的各个组件中，处理器映射器、处理器适配器、视图解析器称为 SpringMVC 的三大组件。

使用`<mvc:annotation-driven />`自动加载 RequestMappingHandlerMapping（处理映射器）和RequestMappingHandlerAdapter（ 处 理 适 配 器 ），可用在Spring-xml.xml配置文件中使用

`<mvc:annotation-driven />`替代注解处理器和适配器的配置。

同时使用`<mvc:annotation-driven />`默认底层就会集成jackson进行对象或集合的json格式字符串的转换

### 4.10 SpringMVC的数据响应-知识要点小结

1） 页面跳转

- 直接返回字符串


- 通过ModelAndView对象返回


2） 回写数据 

- 直接返回字符串


- HttpServletResponse 对象直接写回数据，HttpServletRequest对象带回数据，Model对象带回数据或者@ResponseBody将字符串数据写回


- 返回对象或集合 


@ResponseBody+`<mvc:annotation-driven/>   `



## 5 SpringMVC的请求

### 5.1 SpringMVC的请求-获得请求参数-请求参数类型

客户端请求参数的格式是：name=value&name=value……

服务器端要获得请求的参数，有时还需要进行数据的封装，SpringMVC可以接收如下类型的参数

- 基本类型参数


- POJO类型参数


- 数组类型参数


- 集合类型参数


### 5.2 SpringMVC的请求-获得请求参数-获得基本类型参数

Controller中的业务方法的**参数名称要与请求参数的name一致**，参数值会自动映射匹配。并且能自动做类型转换；

自动的类型转换是指从String向其他类型的转换(从servlet中获取到的参数都是字符串格式的，springMVC框架会自动映射匹配，通过反射，调用set方法进行赋值，如果不能完成数据转换则会报错，例如将字符串转换称为数字类型)

`http://localhost:8080/itheima_springmvc1/quick9?username=zhangsan&age=12`

```java
@RequestMapping(value="/quick11")
    @ResponseBody
    public void save11(String username,int age) throws IOException {
        System.out.println(username);
        System.out.println(age);
    }
```



### 5.3 SpringMVC的请求-获得请求参数-获得POJO类型参数

Controller中的业务方法的**POJO参数的属性名与请求参数的name一致**，参数值会自动映射匹配。

```java
package com.example.domain;

public class User {

    private String username;
    private int age;

    public String getUsername() {
        return username;
    }

    public void setUsername(String username) {
        this.username = username;
    }

    public int getAge() {
        return age;
    }

    public void setAge(int age) {
        this.age = age;
    }

    @Override
    public String toString() {
        return "User{" +
                "username='" + username + '\'' +
                ", age=" + age +
                '}';
    }
}

```

```java
@RequestMapping(value="/quick12")
    @ResponseBody
    public void save12(User user) throws IOException {
        System.out.println(user);
    }
```



### 5.4 SpringMVC的请求-获得请求参数-获得数组类型参数

Controller中的业务方法**数组名称与请求参数的name一致**，参数值会自动映射匹配。（一般数组用的比较少）

```java
@RequestMapping(value="/quick13")
    @ResponseBody
    public void save13(String[] strs) throws IOException {
        System.out.println(Arrays.asList(strs));
    }
```



### 5.5 SpringMVC的请求-获得请求参数-获得集合类型参数1

**获得集合参数时，要将集合参数包装到一个POJO中才可以**。

一般情况下，这个这个POJO对象叫做VO（view object、也有人称为value object）,并且提交参数的时候name应该和VO对象的属性名一致。

提交的数据需要知道封装到集合中第几个对象的哪一个属性中。name的值写法如下：

VO的属性名[第几个对象].该对象的哪一个属性  userList[0].username

```jsp
<form action="${pageContext.request.contextPath}/user/quick14" method="post">
        <%--表明是第一个User对象的username age--%>
        <input type="text" name="userList[0].username"><br/>
        <input type="text" name="userList[0].age"><br/>
        <input type="text" name="userList[1].username"><br/>
        <input type="text" name="userList[1].age"><br/>
        <input type="submit" value="提交">
</form>
```

```java
package com.example.domain;

import java.util.List;

public class VO {

    private List<User> userList;

    public List<User> getUserList() {
        return userList;
    }

    public void setUserList(List<User> userList) {
        this.userList = userList;
    }

    @Override
    public String toString() {
        return "VO{" +
                "userList=" + userList +
                '}';
    }
}

```

```java
@RequestMapping(value="/quick14")
    @ResponseBody
    public void save14(VO vo) throws IOException {
        System.out.println(vo);
    }
```



### 5.6 SpringMVC的请求-获得请求参数-获得集合类型参数2

**当使用ajax提交时，可以指定contentType为json形式，那么在方法参数位置使用@RequestBody**可以直接接收集合数据而无需使用POJO进行包装

```jsp
<script src="${pageContext.request.contextPath}/js/jquery-3.3.1.js"></script>
    <script>
        var userList = new Array();
        userList.push({username:"zhangsan",age:18});
        userList.push({username:"lisi",age:28});

        $.ajax({
            type:"POST",
            url:"${pageContext.request.contextPath}/user/quick15",
            data:JSON.stringify(userList),
            contentType:"application/json;charset=utf-8"
        });

    </script>
```

```java
@RequestMapping(value="/quick15")
    @ResponseBody
    public void save15(@RequestBody List<User> userList) throws IOException {
        System.out.println(userList);
    }
```



### 5.7 SpringMVC的请求-获得请求参数-静态资源访问的开启

当有静态资源需要加载时，比如jquery文件，通过谷歌开发者工具抓包发现，没有加载到jquery文件，原因是SpringMVC的前端控制器DispatcherServlet的url-pattern配置的是/,代表对所有的资源都进行过滤操作。

当访问静态资源的时候 ，客户端发起请求，与web.xml中的url-pattern进行匹配，所有的都不匹配，我们的DispatcherServlet的url-pattern配置的是/，所以去找前端控制器，前端控制器内部又会进行虚拟路径的匹配(匹配Controller中的RequestMapping),当我们请求的是一个jquery,它还是会将jquery当做一个RequestMapping去匹配，问题是我们没有这个文件，所以匹配不上，匹配不上的时候它就什么也不干。

我们可以通过以下两种方式指定放行静态资源：

- 在spring-mvc.xml配置文件中指定放行的资源


```xml
<!--mapping的值是找谁，找资源的地址？ location的值是哪个目录下的资源是对外开放的-->
<!--开放资源的访问-->
<mvc:resources mapping="/js/**"location="/js/"/>  
<!--如果还有img的文件也要放行，可以如下设置-->
<mvc:resources mapping="/img/**"location="/img/"/>  
```

 这句话的意思就是在SpringMVC框架中，开放哪些资源的访问。一般就是静态资源。

- 使用`<mvc:default-servlet-handler/>`标签


第一种方式是前端过滤器检测到是该路径下的资源就放行，第二种方法是前端控制器去找，如果找不到就让tomcat去找

jsp文件都放行

```xml
<!--开发资源的访问-->
<!--<mvc:resources mapping="/js/**" location="/js/"/>
    <mvc:resources mapping="/img/**" location="/img/"/>-->

<mvc:default-servlet-handler/>
```

### 5.8 SpringMVC的请求-获得请求参数-配置全局乱码过滤器

当post请求时，数据会出现乱码，我们可以设置一个过滤器来进行编码的过滤。

在tomcat8中，已经解决了get请求中文乱码的问题，但是post请求还是会出现中文乱码。

```xml
<!--配置全局过滤的filter-->
<filter>
    <filter-name>CharacterEncodingFilter</filter-name>
    <filter-class>org.springframework.web.filter.CharacterEncodingFilter</filter-class>
    <!--指定编码-->
    <init-param>
        <param-name>encoding</param-name>
        <param-value>UTF-8</param-value>
    </init-param>
</filter>

<filter-mapping>
    <filter-name>CharacterEncodingFilter</filter-name>
    <!--对所有的资源都进行过滤-->
    <url-pattern>/*</url-pattern>
</filter-mapping>
```



### 5.9 SpringMVC的请求-获得请求参数-参数绑定注解@RequestParam

当请求的参数名称与Controller的业务方法参数名称不一致时，就需要通过@RequestParam注解显示的绑定

```html
<form action="${pageContext.request.contextPath}/quick16" method="post">
    <input type="text" name="name"><br>
    <input type="submit" value="提交"><br>
</form>
```

```java
@RequestMapping(value="/quick16")
@ResponseBody
public void save16(@RequestParam(value="name",required = false,defaultValue = "itcast") String username) throws IOException {
    System.out.println(username);
}
```

```java
@RequestParam(value="name",required = false,defaultValue = "itcast")
//如果只有value，则可以省略。value的值为显示绑定的name,required表示该参数是否必须要有，如果没有则会报错400，默认为false。defaultValue表示没有请求参数则会设置为默认的值
```



### 5.10 SpringMVC的请求-获得请求参数-Restful风格的参数的获取

Restful是一种软件**架构风格**、**设计风格**，而不是标准，只是提供了一组设计原则和约束条件。主要用于客户端和服务器交互类的软件，基于这个风格设计的软件可以更简洁，更有层次，更易于实现缓存机制等。

Restful风格的请求是使用“**url+请求方式**”表示一次请求目的的，HTTP 协议里面四个表示操作方式的动词如下：

- GET：用于获取资源


- POST：用于新建资源


- PUT：用于更新资源


- DELETE：用于删除资源  


例如：

```
/user/1    GET ：       得到 id = 1 的 user
/user/1    DELETE：     删除 id = 1 的 user
/user/1    PUT：        更新 id = 1 的 user
/user      POST：       新增 user
```

上述url地址/user/1中的1就是要获得的请求参数，在SpringMVC中可以使用占位符进行参数绑定。地址/user/1可以写成/user/{id}，占位符{id}对应的就是1的值。在业务方法中我们可以使用@PathVariable注解进行占位符的匹配获取工作。

`http://localhost:8080/itheima_springmvc1/quick17/zhangsan`

```java
@RequestMapping(value="/quick17/{name}") //{name}为占位符
@ResponseBody
public void save17(@PathVariable(value="name") String username) throws IOException {  //占位符的匹配获取工作
    System.out.println(username);
}
```

### 5.11 SpringMVC的请求-获得请求参数-自定义类型转换器(应用)（很少用）

SpringMVC 默认已经提供了一些常用的类型转换器，例如客户端提交的字符串转换成int型进行参数设置。

客户端请求的所有数据到服务器都变成了String，但是我们在SpringMvc中如果使用了int等接收也行，这是因为SpringMVC提供了类型转换器。

但是不是所有的数据类型都提供了转换器，没有提供的就需要自定义转换器，例如：日期类型的数据就需要自定义转换器。

自定义类型转换器的开发步骤：

- 1.定义转换器类实现Converter接口(Converter接口是SpringMVC提供的转换器接口)，复写接口中的方法
- 2.在配置文件中声明转换器(将转换器配置到转换服务工厂中去)
- 3.在<annotation-driven>中引用转换器

```java
//Converter<String, Date>这个接口是带有泛型的，第一个泛型是转之前的类型，第二个泛型是转成什么类型
public class DateConverter implements Converter<String, Date> {
    //转换的方法
    public Date convert(String dateStr) {
        //将日期字符串转换成日期对象 返回
        SimpleDateFormat format = new SimpleDateFormat("yyyy-MM-dd");
        Date date = null;
        try {
            date = format.parse(dateStr);
        } catch (ParseException e) {
            e.printStackTrace();
        }
        return date;
    }
}
```

```java
@RequestMapping(value="/quick18")
    @ResponseBody
    public void save18(Date date) throws IOException {
        System.out.println(date);
    }
```

如果不自定义日期转换器，则只能识别2019/02/12，不能识别2019-02-02,如果使用默认的日期转换器 ，则会报错400

spring-mvc.xml配置文件中的内容如下：

```xml
<!--声明转换器-->
<bean id="conversionService" class="org.springframework.context.support.ConversionServiceFactoryBean">
    <!--在转换器服务工厂对象中配置自定的转换器-->
    <property name="converters">
        <list>
        	<bean class="com.example.converter.DateConverter"></bean>
        </list>
    </property>
</bean>

<!--在注解驱动里面引用转换器服务工厂，让转换器工厂去产生日期转换器-->
<mvc:annotation-driven conversion-service="conversionService"/>
```



### 5.12 SpringMVC的请求-获得请求参数-获得Servlet相关API

SpringMVC支持使用原始ServletAPI对象作为控制器方法的参数进行注入，常用的对象如下：

- HttpServletRequest


- HttpServletResponse


- HttpSession

save这个方法不是我们调用的，是框架调用的，上面的对象是形参，谁调用，谁设置形参

```java
@RequestMapping(value="/quick19")
@ResponseBody
public void save19(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, HttpSession session) throws IOException {
    System.out.println(request);
    System.out.println(response);
    System.out.println(session);
}
```



### 5.13 SpringMVC的请求-获得请求参数-获得请求头信息

使用@RequestHeader可以获得请求头信息，相当于web阶段学习的request.getHeader(name)

@RequestHeader注解的属性如下：

- value：请求头的名称


- required：是否必须携带此请求头


```java
@RequestMapping(value="/quick20")
@ResponseBody
public void save20(@RequestHeader(value = "User-Agent",required = false) String user_agent) throws IOException {
    System.out.println(user_agent);
}
```

使用@CookieValue可以获得指定Cookie的值

@CookieValue注解的属性如下：

- value：指定cookie的名称


- required：是否必须携带此cookie


```java
@RequestMapping(value="/quick21")
@ResponseBody
public void save21(@CookieValue(value = "JSESSIONID") String jsessionId) throws IOException {
    System.out.println(jsessionId);
}
```



## 6 SpringMVC的文件上传

### 6.1 SpringMVC的请求-文件上传-客户端表单实现

文件上传客户端表单需要满足：

- 1.表单项type=“file”（出现提示框，文件上传项）

- 2.表单的提交方式是post（get提交方式也可以，但是有大小限制）

- 3.表单的enctype属性是多部分表单形式，及enctype=“multipart/form-data”（enctype属性是多部分表单，不能是原始url编码方式的）

```jsp
<form action="${pageContext.request.contextPath}/user/quick22" method="post" enctype="multipart/form-data">
        名称<input type="text" name="username"><br/>
        文件1<input type="file" name="uploadFile"><br/>
        <input type="submit" value="提交">
</form>
```

### 6.2 SpringMVC的请求-文件上传-文件上传的原理

![](E:/01_notes/04_SSM框架/(07)springmvc-day03/03-SpringMVC的文件上传、拦截器及异常处理/笔记/img/5.jpg)



getParameter()这些方法获取提交参数是获取url编码方式的提交

文件上传解析器对象MultipartResolver里面封装了文件的所有信息(文件的名字，文件提交时的参数名称，文件的大小字节数，文件的contentType类型，还可以使用一些MultipartResolver对象中提供的方法将文件输出到相应位置transferTo)

文件上传的参数名称和方法的参数名一致才能被封装称为一个文件上传解析器对象

### 6.3 SpringMVC的请求-文件上传-单文件上传的代码实现1

单文件上传步骤：

- 1.导入fileupload和io坐标
- 2.配置文件上传解析器(配置文件上传解析器的时候可以设置上传文件的大小，以及文件的总大小)
- 3.编写文件上传代码

添加依赖

```xml
<!--文件上传的依赖坐标-->
<dependency>
    <groupId>commons-fileupload</groupId>
    <artifactId>commons-fileupload</artifactId>
    <version>1.3.1</version>
</dependency>
<dependency>
    <groupId>commons-io</groupId>
    <artifactId>commons-io</artifactId>
    <version>2.3</version>
</dependency>
```

配置文件上传解析器

```xml
<!--配置文件上传解析器-->
<bean id="multipartResolver" class="org.springframework.web.multipart.commons.CommonsMultipartResolver">
    <!--上传文件总大小-->
    <property name="maxUploadSize" value="5242800"/>
    <!--上传单个文件的大小-->
    <property name="maxUploadSizePerFile" value="5242800"/>
    <!--上传文件的编码类型-->
    <property name="defaultEncoding" value="UTF-8"/>
</bean>
```

后台程序

```java
@RequestMapping(value="/quick22")
@ResponseBody  //如果想封装进去MultipartFile uploadFile的文件名字需要和上传的表单的name一致
public void save22(String username, MultipartFile uploadFile) throws IOException {
    System.out.println(username);
    System.out.println(uploadFile);
}
```

### 6.4 SpringMVC的请求-文件上传-单文件上传的代码实现2

完成文件上传

```java
@RequestMapping(value="/quick22")
@ResponseBody
public void save22(String username, MultipartFile uploadFile) throws IOException {
    System.out.println(username);
    //获得上传文件的名称
    String originalFilename = uploadFile.getOriginalFilename();
    //将文件转移到(存)到哪个位置(参数需要一个file对象)
    uploadFile.transferTo(new File("C:\\upload\\"+originalFilename));
}
```



### 6.5 SpringMVC的请求-文件上传-多文件上传的代码实现

多文件上传，只需要将页面修改为多个文件上传项，将方法参数MultipartFile类型修改为MultipartFile[]即可

```jsp
<form action="${pageContext.request.contextPath}/user/quick23" method="post" enctype="multipart/form-data">
        名称<input type="text" name="username"><br/>
        文件1<input type="file" name="uploadFile"><br/>
        文件2<input type="file" name="uploadFile"><br/>
        <input type="submit" value="提交">
    </form>
```

```java
@RequestMapping(value="/quick23")
    @ResponseBody
    public void save23(String username, MultipartFile[] uploadFile) throws IOException {
        System.out.println(username);
        for (MultipartFile multipartFile : uploadFile) {
            String originalFilename = multipartFile.getOriginalFilename();
            multipartFile.transferTo(new File("C:\\upload\\"+originalFilename));
        }
    }
```

### 6.6 SpringMVC的请求-总结

![](E:/01_notes/04_SSM框架/(07)springmvc-day03/03-SpringMVC的文件上传、拦截器及异常处理/笔记/img/6.jpg)



## 7 SpringMVC的拦截器

### 7.1 SpringMVC拦截器-拦截器的作用

Spring MVC 的拦截器类似于 Servlet  开发中的过滤器 Filter，用于对处理器进行**预处理**和**后处理**。

将拦截器按一定的顺序联结成一条链，这条链称为**拦截器链**（InterceptorChain）(Servlet  开发中有过滤器链 )。在访问被拦截的方法(Controller中的方法)或字段时，拦截器链中的拦截器就会按其之前定义的顺序(定义的顺序就是配置的顺序)被(spriingmvc框架)调用。拦截器也是AOP思想的具体实现。

拦截器的作用简单的描述就是对访问的目标资源、方法进行进行干预的

### 7.2 SpringMVC拦截器-interceptor和filter区别

关于interceptor和filter的区别，如图所示：拦截器中描述的不被拦截是基于前端控制器（本质是servlet）的拦截路径配置是/*.do的前提(补充内容)

![](E:/01_notes/04_SSM框架/(07)springmvc-day03/03-SpringMVC的文件上传、拦截器及异常处理/笔记/img/1.png)

### 7.3 SpringMVC拦截器-快速入门

自定义拦截器很简单，只有如下三步：

- ①创建拦截器类实现HandlerInterceptor接口


- ②配置拦截器


- ③测试拦截器的拦截效果


编写拦截器：实现方法(虽然进去没有未实现的方法，是应该这些方法都被default修饰了)

```java
public class MyInterceptor1 implements HandlerInterceptor {
    //在目标方法执行之前 执行  使用的最多
    public boolean preHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler) throws ServletException, IOException 	{
        System.out.println("preHandle.....");
        //获取请求参数，然后可以对参数进行判断等
        String param = request.getParameter("param");
        if("param".equals("yes")){
            return true;
        }else{
            //验证失败后可以设置一个视图，让它重定向到那个视图
            request.getRequestDispatcher("/error.jsp").forward(request,response);
            //如果方法返回的是false，那么后面就不会执行,不放行  如果返回true，则放行
            return false;
        }     	
	}
    
    //在目标方法执行之后 视图对象返回之前执行  目标资源已经都被访问到了，这个方法使用的也少，没什么必要
    public void postHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler, ModelAndView modelAndView) {
        //ModelAndView modelAndView模型和视图对象，我们可以在这里进行获取，可以进行相应的增强(例如修改)
		System.out.println("postHandle...");
        //对模型数据进行修改
        modelAndView.addObject("name","example");
    }
    //在流程都执行完毕后 执行   一般这方法用的比较少
    public void afterCompletion(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler, Exception ex) {
        System.out.println("afterCompletion....");
    }
}
```

配置：在SpringMVC的配置文件中配置

```xml
<!--配置拦截器-->
<mvc:interceptors>
    <!--interceptors里面可以配置很多个interceptor-->
    <mvc:interceptor>
        <!--对哪些资源执行拦截操作 有点类似urlpatten  /**表示对所有的目标方法都执行该操作-->
        <mvc:mapping path="/**"/>
        <!--告诉springmvc框架我们编写的拦截器是哪个-->
        <bean class="com.itheima.interceptor.MyInterceptor1"/>
    </mvc:interceptor>
</mvc:interceptors>
```

编写测试程序测试：

编写Controller,发请求到controller,跳转页面

```java
@Controller
public class TargetController {

    @RequestMapping("/target")
    public ModelAndView show(){
        System.out.println("目标资源执行......");
        ModelAndView modelAndView = new ModelAndView();
        modelAndView.addObject("name","itcast");
        modelAndView.setViewName("index");
        return modelAndView;
    }

}
```

页面

```jsp
<html>
<body>
<h2>Hello World! ${name}</h2>
</body>
</html>
```



## 7.4 SpringMVC拦截器-快速入门详解

拦截器在预处理后什么情况下会执行目标资源，什么情况下不执行目标资源，以及在有多个拦截器的情况下拦截器的执行顺序是什么?

再编写一个拦截器2，

```java
public class MyInterceptor2 implements HandlerInterceptor {
    //在目标方法执行之前 执行
    public boolean preHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler) throws ServletException, IOException {
        System.out.println("preHandle22222.....");
        return true;
    }

    //在目标方法执行之后 视图对象返回之前执行
    public void postHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler, ModelAndView modelAndView) {
        System.out.println("postHandle2222...");
    }

    //在流程都执行完毕后 执行
    public void afterCompletion(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler, Exception ex) {
        System.out.println("afterCompletion2222....");
    }
}
```

配置拦截器2（不配置不会使用）

```xml
<!--配置拦截器-->
<mvc:interceptors>
    <mvc:interceptor>
        <!--对哪些资源执行拦截操作  /**表示拦截所有资源-->
        <mvc:mapping path="/**"/>
        <bean class="com.itheima.interceptor.MyInterceptor2"/>
    </mvc:interceptor>
    <mvc:interceptor>
        <!--对哪些资源执行拦截操作-->
        <mvc:mapping path="/**"/>
        <bean class="com.itheima.interceptor.MyInterceptor1"/>
    </mvc:interceptor>
</mvc:interceptors>

```

结论：

当拦截器的preHandle方法返回true则会执行目标资源，如果返回false则不执行目标资源

多个拦截器情况下，配置在前的先执行，配置在后的后执行

拦截器中的方法执行顺序是：preHandler-------目标资源----postHandle---- afterCompletion

## 7.5 SpringMVC拦截器-知识小结

拦截器中的方法说明如下

![](E:/01_notes/04_SSM框架/(07)springmvc-day03/03-SpringMVC的文件上传、拦截器及异常处理/笔记/img/2.png)



## 7.6 SpringMVC拦截器-用户登录权限控制分析

在day06-Spring练习案例的基础之上：用户没有登录的情况下，不能对后台菜单进行任何访问操作，点击菜单跳转到登录页面，只有用户登录成功后才能进行后台功能的操作

我们的实现思路就是写一个权限拦截器，专门去校验用户是否登录

需求图：

![](E:/01_notes/04_SSM框架/(07)springmvc-day03/03-SpringMVC的文件上传、拦截器及异常处理/笔记/img/3.jpg)

## 7.7-SpringMVC拦截器-用户登录权限控制代码实现1

**判断用户是否登录  本质：判断session中有没有user，如果没有登陆则先去登陆，如果已经登陆则直接放行访问目标资源**

先编写拦截器如下：

```java
public class PrivilegeInterceptor implements HandlerInterceptor {
    public boolean preHandle(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler) throws IOException {
        //逻辑：判断用户是否登录  本质：判断session中有没有user
        //获取session对象
        HttpSession session = request.getSession();
        //从session对象中取user  存的时候也需要存user  必须相同
        User user = (User) session.getAttribute("user");
        if(user==null){
            //没有登录  跳转到登录页面
            response.sendRedirect(request.getContextPath()+"/login.jsp");
            //返回false，表示不放行目标资源
            return false;
        }
        //放行  访问目标资源
        return true;
    }
}

```

然后配置该拦截器：找到项目案例的spring-mvc.xml，添加如下配置：

```xml
<!--配置权限拦截器-->
    <mvc:interceptors>
        <mvc:interceptor>
            <!--配置对哪些资源执行拦截操作  /**表示全部方法-->
            <mvc:mapping path="/**"/>
            <bean class="com.example.interceptor.PrivilegeInterceptor"/>
        </mvc:interceptor>
    </mvc:interceptors>

```



## 7.8 SpringMVC拦截器-用户登录权限控制代码实现2

在登陆页面输入用户名密码，点击登陆，通过用户名密码进行查询，如果登陆成功，则将用户信息实体存入session，然后跳转到首页，如果登陆失败则继续回到登陆页面

在UserController中编写登陆逻辑

```java
@RequestMapping("/login")
public String login(String username,String password,HttpSession session){
    User user = userService.login(username,password);
    if(user!=null){
        //登录成功  将user存储到session
        session.setAttribute("user",user);
        return "redirect:/index.jsp";
    }
    return "redirect:/login.jsp";
}

```

service层代码如下：

```java
//service层
public User login(String username, String password) {
    User user = userDao.findByUsernameAndPassword(username,password);
    return user;
}

```

dao层代码如下：

```java
//dao层
 public User findByUsernameAndPassword(String username, String password) throws EmptyResultDataAccessException{
        User user = jdbcTemplate.queryForObject("select * from sys_user where username=? and password=?", new BeanPropertyRowMapper<User>(User.class), username, password);
        return user;
    }

```

此时仍然登陆不上，因为我们需要将登陆请求url让拦截器放行,添加资源排除的配置

```xml
<!--配置权限拦截器-->
    <mvc:interceptors>
        <mvc:interceptor>
            <!--配置对哪些资源执行拦截操作-->
            <mvc:mapping path="/**"/>
            <!--配置哪些资源排除拦截操作-->
            <mvc:exclude-mapping path="/user/login"/>
            <bean class="com.itheima.interceptor.PrivilegeInterceptor"/>
        </mvc:interceptor>
    </mvc:interceptors>
```



## 7.9 SpringMVC拦截器-用户登录权限控制代码实现3

JdbcTemplate.queryForObject对象如果查询不到数据会抛异常，导致程序无法达到预期效果，如何来解决该问题？

在业务层处理来自dao层的异常，如果出现异常service层返回null,而不是将异常抛给controller

因此改造登陆的业务层代码,添加异常的控制

```java
public User login(String username, String password) {
        try {
            User user = userDao.findByUsernameAndPassword(username,password);
            return user;
        }catch (EmptyResultDataAccessException e){
            return null;
        }
    }

```



## 8 SpringMVC异常处理机制

### 8.1 异常处理的思路

系统中异常包括两类：预期异常和运行时异常RuntimeException，前者通过捕获异常从而获取异常信息，后者主要通过规范代码开发、测试等手段减少运行时异常的发生。

系统的Dao、Service、Controller出现都通过throws Exception向上抛出，最后由SpringMVC前端控制器交由异常处理器进行异常处理，如下图：

![1551078013501](E:/01_notes/04_SSM框架/(07)springmvc-day03/03-SpringMVC的文件上传、拦截器及异常处理/笔记/img/图片1.jpg)

### 8.2 异常处理两种方式

① 使用Spring MVC提供的简单异常处理器SimpleMappingExceptionResolver  (这个处理器的工作就是：例如你报了一个角标越界异常，它就给你调到角标越界异常的一个界面)（这个处理器不用编写，但是要配置  主要配置的就是异常和错误视图的一个映射）

② 实现Spring的异常处理接口HandlerExceptionResolver 自定义自己的异常处理器

### 8.3 简单异常处理器SimpleMappingExceptionResolver

SpringMVC已经定义好了该类型转换器，在使用时可以根据项目情况进行相应异常与视图的映射配置

```xml
<!--配置简单映射异常处理器-->
<bean class=“org.springframework.web.servlet.handler.SimpleMappingExceptionResolver”> 
    <!--配置默认错误视图 如果和下面配置的异常都不匹配，就走默认错误视图 后面的value是视图的名称 你错误视图的名字叫什么这里就是什么  
		因为配置了视图解析器，这里只需要配置视图名称即可-->
    <property name=“defaultErrorView” value=“error”/> 
    <!--里面可以配置多个异常类型和错误视图-->
    <property name=“exceptionMappings”>
        <map>	
            <!--异常类型  错误视图的名字-->
            <entry key="com.itheima.exception.MyException" value="error"/>   
            <!--异常类型  错误视图的名字-->
            <entry key="java.lang.ClassCastException" value="error"/>
        </map>
    </property>
</bean>
```

### 8.4 自定义异常处理步骤

自定义异常处理的步骤：

- ①创建异常处理器类实现HandlerExceptionResolver
- ②配置异常处理器（让spring容器知道，有这样一个异常处理器）
- ③编写异常页面
- ④测试异常跳转



①创建异常处理器类实现HandlerExceptionResolver

```java
public class MyExceptionResolver implements HandlerExceptionResolver {
    /*
    	Exception: 是报异常的那一个异常对象
    	ModelAndView：返回值ModelAndView里面可以设置出现错误后页面跳转的视图，里面还可以设置model，指定调到错误页面所携带的数据
    **/
    @Override
    public ModelAndView resolveException(HttpServletRequest request, HttpServletResponse response, Object handler, Exception ex) {
       
        //创建ModelAndView对象
        ModelAndView modelAndView = new ModelAndView(); 
        
        //处理异常的代码实现  如果是自定义的异常怎么处理，不是又怎么处理
        if(ex instanceof MyException){
             modelAndView.addObject("info","这是什么异常");
             modelAndView.setViewName("exceptionPage");
        	 return modelAndView;
        }else{
             modelAndView.addObject("info","这是什么异常");
             modelAndView.setViewName("exceptionPage");
        	 return modelAndView;
        }  
    }
}
```

②配置异常处理器

```xml
<!--因为异常的处理和视图跳转的配置已经在上面代码中进行了处理，我们这里只需要配置自定义异常处理的对象bean即可，即将这个bean放到spring容器中-->
<bean id="exceptionResolver"  class="com.itheima.exception.MyExceptionResolver"/>
```

③编写异常页面

```html
<%@ page contentType="text/html;charset=UTF-8" language="java" %>
<html>
<head>
	<title>Title</title>
</head>
<body>
	这是一个最终异常的显示页面
</body>
</html>
```

④测试异常跳转

```java
@RequestMapping("/quick22")
@ResponseBody
public void quickMethod22() throws IOException, ParseException {
    SimpleDateFormat simpleDateFormat = new SimpleDateFormat("yyyy-MM-dd"); 
    simpleDateFormat.parse("abcde");
}
```

### 8.5 知识要点 

异常处理方式

    配置简单异常处理器SimpleMappingExceptionResolver
    
    自定义异常处理器

自定义异常处理步骤

    ①创建异常处理器类实现HandlerExceptionResolver
    
    ②配置异常处理器
    
    ③编写异常页面
    
    ④测试异常跳转



